# これは何？
これはY2bのタイトル部分を簡単に作るパッケージです。LaTeX使用者のためのものですが，値等を公開しているため，Word等でも再現することができると思います（たぶん）。

# 使えるようにするには？
まず`y2b_title.sty`をダウンロードします（[Dropbox](https://www.dropbox.com/sh/ttaopr0hbq52q4r/AADspV8t4-zDu1f-8EqQQNkLa?dl=0)にも上げておきましたのでそちらからもダウンロードできます）。`test.tex`と`test.pdf`はただの書き方を示したものなのでダウンロードする必要はありません。必要だったらダウンロードしてください。

LaTeXを使用する人は，これを論文の`.tex`ファイルがあるフォルダに入れ，プリアンブルに`\usepackage{Y2b_title}`と書いて使います。

Overleafを使っている人も，`Upload Files(s)`からこの`y2b_title.sty`をアップロードすれば同様に使うことができるようになります。[Overleafでのテスト](https://v2.overleaf.com/read/skyrcmghykhb)も用意したので見てみてください（upLaTeX使用の場合です）。

それ以外のソフトを使用している人はごめんなさい……。気合で再現してください（大体のデザインがあってさえいれば完全に再現する必要はありません）。

# 使い方
通常のクラスファイルでは`\title`,`\author`,`\date`の３種類しかありませんが，このパッケージでは新たに幾つかのコマンドを追加・削除し，デザインも変えてあります。使い方も少し変えてあるので以下の説明を読んでください。それでもわからない場合は`test.tex`も見てください。

- `\title`　英語等のタイトルを入れます。
- `\titleJP`　日本語のタイトルを入れます。
- `\studentnumber`　その名の通り，学籍番号（４桁番号）を入れます。算用数字が良いです。
- `\author`　筆者の名前を入れてください。*Rei KAITOU*のように，名→姓の順でローマ字表記をしてください。名の最初の文字のみ大文字，姓は全て大文字です。
- `\authorJP`　筆者の名前を日本語表記で入れてください。姓→名の順です。
- `\adviser`　アドバイスをしてくれた人がいる場合は書いてください。表記方法は`\author`と同じです。
- `\adviserJP`　アドバイスをしてくれた人の名前を日本語表記で入れてください。`\authorJP`と同じ方法です。
- `\notices`　何か書いておくことがある場合は使ってください。上のコマンドは全て，`\hoge{fuga}`のように，文字列を一つ入れるだけで問題ありませんでしたが，これは２つ必要です。詳しくは`test.tex`を見てもらえばわかりますが。`\notices{「特記事項」等のタイトル}{書きたい内容}`のようにする必要があります。気を付けてください。
- `\nonadviser`　adviserがいない場合はこれを書いてください。これを書いた場合，`\adviser`と`\adviserJP`を書く必要がなくなります。
- `\nonnotices`　`\nonadviser`と同じく，特にこれと言って書く内容が無い場合は使ってください。これを使った場合，`\notices`は書く必要がなくなります。

- `\and`　アドバイスをしてくれた人が複数人いた場合は，それらの名前を`\and`でつなぎます。
例：
Takasi TANIさんとYukio YANAGISAWAさんからアドバイスを受けていた場合 -> `\adviser{Takasi TANI\and Yukio YANAGISAWA}`
- `\thanks`　アドバイスをしてくれた人が機関に所属している場合にその機関を書く時に使います（`\adviser`できちんと所属機関を示したら`\adviserJP`でもう一度示す必要はないとおもいます）。
例：
Yukio YANAGISAWAさんが「開成学園」に所属している場合 -> `\asviser{Yukio YANAGISAWA\thanks{開成学園}}`

# 使用可能環境
使用しても問題ない範囲は以下の通り

- (u)pLaTeXとLuaLaTeXでjsクラス系を使用する場合（XeLaTeXでも動く可能性はあるが試してはいない）（jsクラス系とはjsarticleやjsreport，ltjsarticle，bxjsarticleなどである）
- nomagオプションは必須（ltjsクラスとbxjsクラスでは指定する必要はない）
- ただし，以上の内，縦書きオプションと2段組オプションは除く（PDF閲覧なので，そもそもとして2段組以上が相応しくないということもあるが，どうしても使いたいという人だけ使ってください。）。

使用が可能な環境をテストした結果を載せておきます。テストした環境は

- OS: Windows 7, 8, 10, Mac OS, Ubuntu
- TeX Live 2015, 2018
- DVIソフトはdvipdmx
- コマンドプロンプトから直接コマンドを打ち込んでのコンパイル
- pLaTeXのコンパイルは`platex` -> `dvipdfmx`
- upLaTeXのコンパイルは`uplatex` -> `dvipdfmx`
- LuaLaTeXのコンパイルは`lualatex`

TeX Live 2018を推奨しますが，確認が取れているTeX Live 2015より前でも，W32TeXでも基本的に問題ないと思います。使用想定はLaTeX2eですのでLaTeX2.09やTeX，plainTeXでは恐らく使えません。

## pLaTeX
### jsarticle
- titlepageや，用紙サイズ変更では問題なかった。nontitlepageでも表示される。
- ~~標準フォントサイズを変更するとズレる事がわかっている。
そのため，オプションで標準フォントサイズを変更することはしないほうが良い（デフォルトは10pt）。~~
`nomag`オプションを付けると問題なく表示されるが，このオプションを付けないと表示がずれてしまうので，標準フォントサイズを変更する際は気をつけること。
- landscapeオプションで用紙を横にしても問題はなかった。

### jsreport
jsarticleと基本的に同じだと思われる（標準フォントサイズ変更時の問題についても）。

### jsbook
これもjsarticleと基本的に同じだと思われる（標準フォントサイズ変更時の問題についても）。

### tarticle
コンパイルできません。

### bxjsarticle
基本的にはjsarticleと同じだったが，標準フォントサイズを変更しても問題は起きなかった（BXjsclsの他の物も同様だと思われる）。

### jlreq
おそらくコンパイルすることができない。~~解決策を用意しておきます。~~ 解決策は用意できませんでした。諦めましょう。

## LuaLaTeX
LuaLaTeXでのコンパイルではluatex-jaを用意する必要がありますが，基本的には問題ないでしょう。
~~また，`\usepackage{y2b_title}`の下に`\renewcommand*{\titleindent}{1\zw}`と書く必要があります。~~
LuaLaTeXでも問題ないように定義を変更しました。

### ltjsarticle

- jsarticleと基本的に同じでした。
- 標準フォントサイズを変えても結果は正しく表示されています。
これは仕様の違いによるもので，詳しくは[document](https://mirror.hmc.edu/ctan/macros/luatex/generic/luatexja/doc/ltjsclasses.pdf)を見てもらえばわかりますが，「本家jsclassesでは`\mag`を用いて「10pt時の組版結果を本文フォントサイズに合わせ拡大縮小」という方針でしたが，本 ltjsclassesではそのような方法を取っていません。」とのことです。

### ltjsreport
ltjsarticleと同じ感じ

### bxjsarticle
ltjsarticleと同じ感じ

### jlreq
コンパイルできません

## XeLaTeX
まだ何もテストしていません。

# 値とか
`y2b_title.sty`のデザインの値です。Word等で再現する時に参考にしてください（14.4ptなどの値はあくまでも目安です。`test.pdf`と同じ感じのデザインであれば多少の誤差はなんの問題でもありません。）。
因みに途中で`em`とか`pt`とか単位が出てきますが，それの詳しい定義について知りたい人は[Length:LaTeX](https://www.biwako.shiga-u.ac.jp/sensei/kumazawa/tex/length.html)を参考にしてみてください。

上から順にこの様になっています（基本的に中央揃え）。

1. 適切な縦スペース
1. 長さが一行の長さ分で，高さが2ptの線
1. 1.5ptの縦スペース
1. 長さが一行の長さ分で，高さが1.2ptの線
1. 3ptの縦スペース
1. サンセリフ体で，17.28ptのタイトル
1. 1emの縦スペース
1. 14.4ptのタイトル（日本語）
1. 3ptの縦スペース
1. 長さが一行の長さ分で，高さが1.2ptの線
1. 1.5ptの縦スペース
1. 長さが一行の長さ分で，高さが2ptの線
1. 2.5emの縦スペース
1. ボールド体で	17.28ptで「Student number」
1. 1emの縦スペース
1. 14.4ptの大きさで学籍番号
1. 1.5emの縦スペース
1.	17.28ptの大きさでボールド体で「By」
1. 0.5emの縦スペース
1. 14.4ptの大きさで著者名
1. 0.5emの縦スペース
1. 14.4ptの大きさで著者日本名
1. 2.5emの縦スペース
1. ボールド体で	17.28ptの大きさで「Adviser」
1. 0.5emの縦スペース
1. 14.4ptの大きさでアドバイザー
1. 0.5emの縦スペース
1. 14.4ptの大きさでアドバイザー日本語名
1. 1.5emの縦スペース
1.  ボールド体で12ptの大きさでnoticesname
1. 0.6emの縦スペース
1. 9ptでnotices
